野村估樓價今年無得升

繼摩根士丹利之後，野村發表報告表示，今年香港住宅樓市或轉趨負面，為○七年之後首次，主要原因是住宅租金回報率受壓及按揭利率有可能跟隨美國加息步伐，預期今年住宅樓價零增長。

該行表示，隨着落成量大增，今年住宅租金回報率或減少25點子至3厘。與此同時，今年美國或加息四分一厘至半厘，市場將更關注香港最優惠利率會否繼○八年之後再度上調。若最優惠利率上調，不但對新做按揭有影響，超過九成未償還按揭同樣受影響。

野村又表示，中資發展商積極來香港買地增加土儲，被視為刺激香港樓市因素，惟今年可能會有所抑制，同時預期香港政府將積極創造更多住宅供應。

事實上，摩根士丹利早前已發表報告看淡樓市前景，並列出六大利淡風險，其中一項即為利率趨升。該行表示，香港銀行同業拆息（Hibor）逐漸與倫敦銀行同業拆息（Libor）拉近，令銀行下半年有機會調高最優惠利率。

第二項風險是加息後將令買樓放租投資的息差變為負數，令買樓意欲下降。此外，供應量增加、地價下跌、政策風險均可能窒礙樓價上升。該行預期今年私人住宅落成量或達2萬伙，為○七至一五年每年平均數的兩倍，預期未來十二個月住宅樓價沒有升跌，最熊情況下樓價將跌10%。

花旗則預期，今年上半年住宅價格會升10%，惟下半年或會回調5%。

食屎專家
今年肯定升三成

最熊情況下樓價將跌10%

得10%就唔好講出黎啦

唔係升就跌
唔會有零增長
除非政府出手劃一樓價要一樣

your name

你係講香港獨有定全世界先？

專家用途係食屎

人性 見自己單位賣到500萬 就會想賣520萬
市差，買家就會挫價，業主就腳軟

外國有啲地方真係試過10年唔郁

香港政府將積極創造更多住宅供應
成個報告已失實

咩地方？
好奇
咩原因

澳洲 無原因，佢自古以嚟都係咁，當樓市升到一個位，個樓市中位數就會唔郁一段時間等人工經濟追上再升過。所以澳洲樓市嘅歷史，無人會相信樓市爆破，因為以前加到10幾厘息都唔大跌，係咁二落最多10%已經叫好撚多。

可能始終澳洲產業多，好似我表弟喺西澳做mining engineer, 佢話之前當礦業冧檔，啲人就返去第個省返鄉下之類搵工，到近期好返少少啲人又返去西澳

可惜香港人炒樓係天性，興趣同真係好叻
2015尾市道差，9建環海東岸出個發展商9成半按揭都攪返生個市。

野村差啲就中曬